\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica de Veículos}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Introdução
 \\
2. Desempenho de Aceleração
 \\
3. Desempenho de Frenagem
 \\
4. Carregamentos do terreno
 \\
5. Pneus
 \\
6. Percurso
 \\
7. Dinâmica vertical do veículo
 \\
8. Dinâmica longitudinal do veículo
 \\
9. Dinâmica lateral do veículo
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução
 \\
1.1 Panorama geral
 \\
1.2 Noções de Vibração
 \\

 \\
2. Desempenho de Aceleração
 \\

 \\
3. Desempenho de Frenagem
 \\

 \\
4. Carregamentos do terreno
 \\
4.1 Noções de aerodinâmica
 \\
4.2 Resistência do pneu
 \\

 \\
5. Pneus
 \\
5.1 Modelos de pneu
 \\
5.2 Iteração pneu-solo
 \\

 \\
6. Percurso
 \\
6.1 Fontes de excitação
 \\
6.2 Propriedades da resposta do veículo
 \\
6.3 Percepção do percurso
 \\

 \\
7. Dinâmica vertical do veículo
 \\
7.1 Fontes de Excitação
 \\
7.2 Propriedades da Resposta Dinâmica Veicular
 \\
7.3 Percepção da Vibração
 \\

 \\
8. Dinâmica longitudinal do veículo
 \\
8.1 Viragem em Estado Permanente
 \\
8.2 Suspensão e Efeitos sobre a Dinâmica Veicular
 \\
8.3 Sistema de Esterçamento
 \\

 \\
9. Dinâmica lateral do veículo
 \\
9.1 Rolagem Quasi-Estática
 \\
9.2 Rolagem Transiente
 \\
\textbf{Programa} \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Gillespie T.D., Fundamentals of Vehicle Dynamics, SAE, 1992
 \\
Jazar R.N., Vehicle Dynamics, Theory and Application, Springer, 2008
 \\
Bastow, Donald; Howard, Geoffrey; Whitehead, John P. Car suspension and handling. 4th ed. Warrendale: SAE International, 2004
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Cooper, Janice K. Vehicle dynamics and simulation, 2008. Warrendale: SAE International, 2008
 \\
Dixon J.C., Tires, Suspension and Handling, SAE, 1996
 \\
Dixon, John C. The shock absorber handbook. 2nd ed. Chichester: John Wiley \& Son, 2007
 \\
Harris, C. M.; Crede, C. E. (Ed.). Shock and vibration handbook. New York: McGraw-Hill Book Co., c1961. v. (McGraw-Hill Handbooks)
 \\
Milliken W.F., Race Car Vehicle Dynamics, SAE, 1995
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Mecanica dos sólidos 2 para Engenharia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

